\section{Схемы из вентилей}

\subsection{Размер схемы}

Оцените примерно, сколько транзисторов понадобится для создания

\begin{enumerate}
\item 32-битного сумматора
\item 32-битного умножителя
% \item ALU
% \item Регистрового файла из 32 32-битных регистров
\end{enumerate}

\vspace{5cm}

\subsection{Сдвиг}

Реализуйте схему сдвига влево на 2.
% Реализуйте схему сдвига влево.  У схемы два входа: на первый
% приходят данные, которые нужно сдвинуть, а на второй~--- число от 0
% до 3~--- необходимый сдвиг.


\begin{figure}
  \centering
  \input{cpu.tex}
  \caption{Схема процессора}
  \label{cpu}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Процессор}

На рисунке~\ref{cpu} изображёна схема процессора, поддерживающего
следующие команды:

\begin{itemize}
\item \texttt{ldr} $r_t, [r_s + imm]$~--- прочитать в регистр $r_t$ значение по адресу $r_s + imm$;
\item \texttt{str} $r_t, [r_s + imm]$~--- записать в память по адресу $r_s + imm$ значение регистра $r_t$;
\item \texttt{je} $r_s, r_t, imm$~--- если $r_s = r_t$, прыгнуть вперёд на $imm$ команд;
\item \texttt{add} $r_d, r_s, r_t$~--- присвоить в $r_d$ сумму $r_s + r_t$;
\item прочие арифметические и логические операции аналогично \texttt{add}.
\end{itemize}

Команды хранятся следующим образом.  У всех команд биты с 31 по 26 соответствуют типу (opcode) команды.  Далее:

\begin{itemize}
\item У \texttt{ldr}, \texttt{str}, \texttt{je}: биты с 25 по 21~--- $r_s$, с 20 по 16~--- $r_t$, с 15 по 0~--- $imm$;
\item у \texttt{add}: биты с 25 по 21~--- $r_s$, с 20 по 16~--- $r_t$, с 15 по 11~--- $r_d$, остальные не используются.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \input{cpu}
  \caption{Ещё одна такая же схема процессора, на которой тоже можно рисовать}
  \label{cpu2}
\end{figure}

\subsection{Контролирующие сигналы}

У некоторых логических элементов (например, у всех мультиплексоров) не
нарисованы контролирующие сигналы.  Дорисуйте их и подпишите, что
должно на них подаваться, если выполняется ваша любимая команда из
\texttt{add}, \texttt{ldr}, \texttt{str}, \texttt{je}.

\vspace{5cm}

\subsection{Новая команда}

Дорисуйте, что поменяется в схеме, если добавить к поддерживаемым
командам ещё одну~--- \texttt{lui} $r_t, imm$, записывающую в старшие
16 бит $r_t$ значение $imm$, а в младшие 16 бит~--- нули.

% можно впихнуть J, JR, LUI, 
\pagebreak
